\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage[T2A]{fontenc} % jei yra kirilica
\usepackage[hmargin={30mm,15mm},vmargin={20mm,20mm},bindingoffset=0mm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, urlcolor=blue, unicode]{hyperref}

%\parindent=7mm
\renewcommand{\refname}{Literatūros sąrašas} % article
%\renewcommand{\bibname}{Literatūros sąrašas} % report
\renewcommand{\contentsname}{Turinys}
\usepackage[T1]{fontenc} 

% Lukas paketai
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage{booktabs}% http://ctan.org/pkg/booktabs
\newcommand{\tabitem}{~~\llap{\textbullet}~~}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{setspace}
\usepackage{placeins}
\usepackage{booktabs}% http://ctan.org/pkg/booktabs
\usepackage{tabularx}% http://ctan.org/pkg/tabularx
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{graphicx}
\newcommand\AtPageUpperRight[1]{\AtPageUpperLeft{%
   \makebox[\paperwidth][r]{#1}}}
\usepackage[dotinlabels]{titletoc}
\usepackage[capposition=top]{floatrow}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
\usepackage{secdot}




\begin{document}
\graphicspath{ {/} }

\renewcommand{\cftdot}{.}	
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\thispagestyle{empty} % nerasomas psl. nr


\begin{center}
 VILNIAUS UNIVERSITETAS 
 
MATEMATIKOS IR INFORMATIKOS FAKULTETAS

MATEMATINĖS INFORMATIKOS KATEDRA

\vspace{4cm}

Projekto vadovas \ \ \textbf{Lukas Tutkus} \\
\textbf{Julius Daukšas} \\
\textbf{Dominykas Smaliukas} \\
\textbf{Robert Stankevič} \\

\vspace{0.2cm}

Bioinformatikos studijų programos grupė BioSawmill



\vspace{3cm}
\textbf{\Large Programų sistemos projektas}\\


\vfill

Vilnius \ \  2015
\end{center}



\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Duomenų bazės struktūra}


\section{Sistemos architektūra}


\section{Sudėtingesnių modulių veikimo apibrėžimai}

\subsection{ Paskyros parametrų keitimas }

\subsubsection{Duomenų keitimas}
Prisijungus galima pakeisti norimus paskyros duomenis.\\
\tabitem Tiek administratorius tiek įprastas vartotojas gali\\
keisti savo paskyros duomenis: \\
prisijungimo vardą, el. paštą, slaptažodį. \\\\
	
\tabitem Administratorius papildomai gali keisti \\
vartotojų paskyrų duomenis. Jis turi galimybę atsidaryti \\
paskyrų peržiūros ir keitimo langą,\\
kuriame mato sąrašą vartotojų.\\
Prie kiekvieno sąraše esančio vartotojo yra mygtukas "Keisti", \\
kurį paspaudus, administratoriui parodomi laukeliai, \\
užpildyti vartotojo duomenimis \\
suteikiant galimybę laukelių turinį keisti.\\
Dėl duomenų saugumo nerodomi laukeliai su slaptažodžiais.\\
Taip pat ties kiekvienu vartotoju ir papildomai sąrašo pabaigoje \\
atsiranda po porą mygtukų - "Saugoti" ir "Atstatyti". \\
Paspaudus "Saugoti", pakeitimai išsaugomi. Paspaudus "Atstatyti", \\
laukelių turinys gražinamas į pradinę būseną arba \\
iki paskutinio išsaugojimo, jei toks buvo atliktas.\\\\

Pakeitimai priimami, jeigu atitinka registracijos formos reikalavimus: \\
	\tabitem prisijungimo vardas >= 4 simboliai\\
	\tabitem sistemoje unikalūs paštas bei prisijungimo vardas.
    \tabitem slaptažodis >= 8 simboliai. \\\\
    
Pakeitimai patikrinami ir jei nėra klaidų tada užklausa siunčiama \\
į duomenų bazę. Taip pat pakeisti duomenys atnaujinami administratoriaus \\
vartotojų paskyrų sąraše. \\
Jei pakeitimai neatitinka reikalavimų tada pažymimi neleistinas \\
reikšmes įgiję laukai.\\

\subsubsection{P.O. mokestis}
P.O. mokėjimą galima atlikti po prisijungimo. \\
Vartotojas paspaudęs mokėjimo mygtuką nurodo:
\begin{itemize}
	\item Aktyvuojamo vartotojo pašto adresą.
	\item Mokėjimo laikotarpį.
	\item Datą laikotarpio pradžiai.
\end{itemize} 
Mokėjimo laikotarpiai yra mėnesis(5€) ir metai(25€). \\
Jei vartotojas aktyvuotas - prie laikotarpio nurodomas galiojimo laikas.\\
Tokiu atveju vartotojas gali tik pratęsti pagal pasirinktą laikotarpį 
bei data vėlesne už paskutinę galiojimo dieną.\\
Jei vartotojas neaktyvuotas tada nurodo mokėjimo laikotarpį bei datą,
ne ankstesnę už šiandienos datą. \\
Spaudžiamas bankas per kurį bus daromas atsiskaitymas ir po to mygtukas "Mokėti".


Visų pirma nusiunčiama užklausa duomenų bazei patikrinti ar nurodytas paštas egzistuoja. \\
Jei neegzistuoja prie suvestų duomenų pranešama, kur įvyko klaida.\\

Tikrinama ar data įvesta ne ankstesnė nei šiandienos. Jei data bloga - vartotojui pranešama, \\
kad data turi būti ne ankstesnė nei šiandienos.

Toliau su dar viena užklausa db. gaunama data paskutinės galiojimo datos jei tokia yra. \\
Jei nėra vykdomas mokėjimas. \\
Jei paskutinė galiojimo data yra ankstesnė nei nurodyta mokėjimo formoje mokėjimas nevyksta, \\
pranešama paskutinė aktyvacijos galiojimo dienos data. Kitu atveju vykdomas mokėjimas. \\

Po sekmingai ivykdyto mokėjimo vartotojo būsena pakeičiama į aktyvuotą.
  


\subsection{ Paskyros ištrynimas }

Paskyras ištrinti gali tik administratorius.\\

Pateiktame vartotojų paskyrų sąraše spaudžiamas vartotojo \\
trynimo mygtukas "Trinti" esantis šalia kiekvieno vartotojo.\\\\

Pirmiausia automatiškai sukurtas pranešimas nusiunčiamas į \\
vartotojo paštą. Pranešama, kad buvo pašalinta jo paskyra. \\\\

Ir tik tada nusiunčiama užklausa trynimui į duomenų bazę, \\
ištrinama paskyra iš paskyrų sarašo. \\\\
	
	
\subsection{ P.O. duomenų įvedimas }

Duomenys įvedami ir išsaugomi, taip kad vartotojas \\
kita kartą prisijungęs rastų įvestus paskutinius duomenis.\\\\
Paduotos dvi pasirenkamos standartinės panelės su dydžiais \\
1200x2500 ir 1200x3050. Bei mygtukas pasirinkti papildomas\\
norimo dydžio standartines panelės. \\\\
Detalės priimamos grupėmis po tris duomenis - kiekis, ilgis, plotis. \\
Jos įvedamos eilutėmis, užpildant po tris langelius, \\
arba įkeliamos ".csv" formatu.\\\\

\subsubsection{Duomenų validavimas}
\textbf{Tikrinamas standartinių panelių validumas}:\\
	Ilgis ir plotis nuo 10 mm iki 10000 mm, kiekis nuo 1 iki 10.
Tikrinami pasirinkimo laukeliai(checkbox): \\
Bent vienas jų turi būti pažymėtas.

\textbf{Tikrinamas detalių duomenų validumas}:\\
Detalių duomenys validuojami tiek įvesti rankomis, \\
tiek įkelti ".csv" formatu.\\
\tabitem \textbf{Detalių kiekis} \\
Tikrinama ar bendras detalių kiekis nedidesnis nei 1000.
\tabitem \textbf{Detalių tilpimo pagal matmenis patikra} \\
Kiekvienai pasirinktai standartinei panelei \\
patikrinama ar į ją tilptų kiekviena detalė,
detalių kraštinėms esant lygiagrečioms panelių kraštinėms.

% Surandamos visos pasirinktos standartinės panelės, \\
% ieškomas mažiausias ilgis bei plotis tarp standartinių panelių.\\
% Tada tikrinama ar detalės ilgis ir plotis mažesnis už rastus \\
% panelių matmenis.

%% Užkomentuotas būdas gal netinka?
%% Nes. Pvz. yra detalė 2 x 1, ir yra panelės: 2x2, 1x4, 4x1. 
%% Tada mažiausi ilgis ir plotis yra min(2,1,4) ir min(2,4,1),
%% t.y. 1 ir 1, o detalė 1x2 į juos netelpa.

% \subsubsection{Detalių .csv failo validavimas}
% \textbf{Tikrinamas detalių validumas}:\\
% Pirmame lauke būtina nurodyti detalės kiekį nuo 1 iki 1000, \\
% antrame - ilgį ir trečiame - plotį.\\
% 
% Surandamos visos pasirinktos standartinės panelės, \\
% ieškoma mažiausias ilgis bei plotis tarp standartinių panelių.\\
% Tada tikrinama ar detalės ilgis ir plotis mažesnis už rastus
% panelių matmenys. \\
% Tikrinama ar detalių sudėtinis kiekis nedidesnis nei 1000.


\subsubsection{Duomenų susiejimas}





\subsection{ Pjūvio plano informacijos išsaugojimas }



\section{Interfeisai}


\section{Klasių diagrama}


\section{Reikalavimų atsekamumų lentelė}

\end{document}
